\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\chapter*{Introduction}

\paragraph{}
% historical background

La visibilité de la chaine et la gestion performante des flux en temps réel sont des principes fondemmentaux de la logistique.
Quel que soit le secteur, ils sont l'expression d'une confiance entre les différents acteurs, et garantissent la qualité du produit.
Au demeurant, rares sont les chaines de valeur dont les circuits sont automatisés et controlés de bout en bout au Sénégal.

En effet, 95\% du transport international de marchandises passe par la voie maritime, ce qui signifie que l’activité des transitaires est en général très liée à celle du Port (plutôt que l’aéroport).
En termes d’Equivalent Vingt Pieds (Unité de Mesure du Volume de Conteneurs dans un terminal), le Port Autonome de Dakar est le 3ème plus grand d’Afrique de l’Ouest (derrière ceux de Lagos et de Lomé), approximativement à égalité avec celui d’Abidjan (700 000 \acrshort{evp} en 2019).

Pourtant, une grande partie de l'activité entre les compagnies maritimes et les transporteurs routiers est informelle.
Cela génère d'une part des pertes de marchandises inexpliquées, d'autre part un manque de tracabilité du circuit d'acheminement.
Il doit exister un moyen de pallier à cela.
Les marchandises arrivant au Sénégal nécessécite un achemninement rapide et sécurisé, du port à leurs destination finale.


\paragraph{}
% subject definition
Fort de cela, notre mission est de réconcilier le transport logistique sénégalais avec le numérique, en deux phases.
La première consite en la digitalisation du processus de mise en relation compagnie maritime-transporteur, annulant le besoin de déplacement et d'appels.
La seconde, qui est un corrolaire, est la sécurisation dudit processus par le moyen de la géolocation constante des camions;
grâce à cela, les différents parties auront une vue plus claire sur l'acheminement des marchandises, et les performances des acteurs.
Cette technologie garantie, de part son fonctionnement naturel, le maintien des principes fondemmentaux de fiabilté que sont: la constante disponibilité d'au moins un transporteur, la tracabilité en temps réel du circuit de transport.


C'est avec cette motivation que nous avons entrepris, à Dakar, nos travaux au sein de l'entreprise sénégalaise GAMMA Logistics, du 20 Décembre 2020 au 20 Décembre 2021, au département étude et développement.
Cette \gls{startup} nous aura permis de développer une quantité d'idées à la base de ce mémoire grâce à la compétence avérée de ses experts en logistique et informatique.


Il en ressort que notre objectif final est de proposer une plateforme web de mise en relation des acteurs du transport lourd au Sénégal.
Celle ci, dénommée GAMMA, sera dans un premier temps développée à l'échelle réduite - pour les compagnies maritimes - avant de connaitre une extension à tous les autres types de compagnies de transport.


\paragraph{}
% demand analysis
Au regard de la croissance de l'offre de transport maritime au Sénégal, notre solution ne souffre pas du syndrôme d'inutilité.
Allons plus loin, elle est adaptable à une autre quantité de compagnies, et une autre quantité de pays du continent africain.

\paragraph{}
% context analysis
Le contexte socio-économique sénégalais se prête bien à notre modèle, au regard de l'inauguration du port du port multifonctionnel de Ndayane, le 03 janvier 2022 par le président Macky Sall.
Il génèrera une large offre de transport de marchandises.
Partant, il s'agira dans le mémoire suivant de prendre en charge les étapes de publication d'offre de transport, de mise en relation compagnie-transporteur et de tracabilité des camions utilisés par les transporteurs.


\paragraph{}
% document structure
Le présent document s'articulera autour de quatre grands axes.
Nous commencerons par la présentation de la structure d'acceuil, Gamma Logistics,
puis nous assoierons les fondemments du choix du sujet.
La troisième partie sera une étude théorique détaillée de notre solution.
Ensuite viendra la phase de conception de l'application.
Nous terminerons par la présentation pratique de la plateforme web.

Pour des raisons de confidentialité, cerains éléments, notamment d'architecture logicielle, seront volontairement omis.
